В общем, есть у меня подозрения, что в этом году северней Ульяновска разгрузится склон, т.е. оползень будет. Готов ставки делать, ниже поясняю почему. Я лично настолько уверен, что из зимовья своего забрал уже все ценное - сползет, как пить дать. Собственно, по вкусу воды вполне можно оползень спрогнозировать, если знать куда смотреть. О чем ниже и речь. Хотел написать статьей, но передумал. Исходники замеров, фото необходимые и прочее выложил на гитлаб - https://gitlab.com/Zoviet/water. Если кому-то интересно, в ветке master. - https://gitlab.com/Zoviet/water/-/tree/master

Осенью я решил проверить известное мнение, что родники ундоровские, поливинский и за политехом на склоне обладают примерно одной и той же водой, т.е. везде истекает минералка знаменитая. Многие так считают, да и я так считал, но в последние 3 года стал замечать, что изменилась окраска почвы под обустроенным поливенским родником, где ныне купель, и под политехом. Вдобавок там завелись бобры, что странно. Почему? Потому, что раньше почва под стоками напорных родников там была в окислах, которые смывались, но в ложбинах оставались. А в последнее время они пропали, это произошло после последней разгрузки склона, когда грузовая восьмерка поползла в волгу. Это странно, тем более, что я эти истоки наблюдаю лет 20 минимум почти каждый день зимой, т.к. на лыжах катаюсь и летом регулярно, т.к. на охоту и рыбалку похаживаю + металл собираю постоянно в тех местах. В общем, решил проверить этот момент осенью.

Пробы брал из нижних ундоровских родников - 8 ого и ниже, поливенского с купелью и двух за политехом - верхнего и нижнего, на котором бобры поселились, но пока не набрали еще жира. Замеры делал сразу, потом через 15 минут, полчаса, час, сутки и три месяца - таблица на гитлабе есть с замерами.

В общем в целом как выглядит модель общепринятая напорных родников этих - вытекают они под подпором апских глин через сланценосный песчаник, который слегка фонит и изливаются на поверхность в понижениях вблизи границы юры и нижнего мела. Считается еще с Чучкалова, что лечебные свойства минералки нашей связаны с легкими битумными фракциями, которыми насыщается вода при инфлитрации через несколько слоев сланценосного песчаника. Якобы именно эти легкие битумные фракции (с легкой радиоактивностью) и придают лечебный магический эффект воде. И, вдобавок, вынуждают пить ее прямо около родника ибо быстро улетучиваются, тем самым лечебный эффект теряется. Эта история возникла уже после 50-х, когда водичку стали использовать в первую очередь для лечения желудочных хворей (что там реально работает - вопрос вообще отдельный, ибо вода там не при чем по большому счету в методике санаторной, вполне можно ее заменить любым другим электролитом или щелочным раствором, важна там только динамика цикла оксиления в желудке, но не суть). До этого считалось, что водичка помогает от малокровия.

Собственно, почему, ясно - вода истекает с огромным количеством двухвалетного железа, которое очень быстро (за 8-10 минут) на поверхности оксиляется до трехвалетного и выпадает в осадок. Отсюда и окраска земли. Собственно, насыщенность апского горизонта на разгрузочном пласте (он идет с северо-востока на юго-запад) железом - основной признак в данном случае истекания их горизонта, подпертого аптом. В Ундоровских нижних родниках железа и поныне в избытке, а вот битумные фракции легендарные там не ахти показательны- они коррелируют со слабой радиоактивностью стока из-за фона подстилающего этого песчаника (конечно же из-за атомной войны рептилоидов 200 млн лет назад, тут к гадалке не ходи). Короче - вся эта битумная алхимия испаряется за 4-7 минут, через 8-10 все железо окисляется и на этом все заканчивается. Дальше поборники ЗОЖ тащат пластиковую тару из бисфенола-А с диким осадком оксилов железа, а ундоровское ЖКХ борется с бактериями в водопроводной воде, насыщенной железом. Благо, химия процесса предполагает выделение при реакции углекислого газа. Т.е. после осадка остается вода практически пресная, мало проводящая электричество, т.к. доп. солей в ней нет особо никаких - см. фото на гитлабе с банальным двойным электролизом - в одной банке поливенская вода, в другой - полугодовая ундоровская.

В общем-то хрен бы с ней с лечебностью. Вся эта алхимия важна как индикатор истекания из соответствующего горизонта. Так вот, в поливно и под политехом был и так меньшая концентрация железа, хотя "битумность" та же, а в последние годы почти пропала - в поливно вообще пресная вода стала истекать, почва потеряла окраску. Под политехом тоже самое, аж бобры завелись, которые с двухвалетным железом не очень дружат. При этом динамика есть - брал замеры 4 раза до сего дня и каждый раз пресность и несвязанная с железом соленость поливенского и политеховского родников росла, что, как по мне, так явно говорит о серьезном увеличении подпора - похоже, что родники эти стали разгружаться уже по большей части из альбского горизонта, т.е. водонасыщенность подстилающего слоя резко увеличилась, стала вода нижняя выдавливать воду по трещинам из более высоких слоев. Это явно говорит о том, что есть серьезный риск очень скорой разгрузки склона, поползет со стороны севера, ниже уже разгрузился склон несколько лет назад. И это тоже имеет значение, т.к. давление стало более концентрированным в интересующей нас части склона.

